      \subsection{\"Ubungsaufgabe Sportverein}
        Entwerfen Sie, basierend auf der folgenden Lage, ein ER-Modell inklusive der Beziehungen zwischen
        den Entit\"{a}ten.

        Ein Sportverein will zur besseren Verwaltung seiner eigenen Sportabteilungen, Trainer und
        Sportler eine Datenbank entwerfen. In der Datenbank soll ersichtlich werden, welcher Trainer
        welche Sportart trainiert und welcher Sportler in der jeweiligen Abteilung aktiv ist.

        Im Folgenden werden die angesprochenen Datenbankinhalte spezifiziert:
        \begin{itemize}
          \item Zu jeder Sportabteilung muss eine eindeutige ID und deren vereinsinterne
          Bezeichnung gespeichert werden.
          \item F\"ur jede Sportart ist eine ID und deren Bezeichnung wichtig. Eine Sportart wird in genau einer
          Abteilung durchgef\"uhrt, wobei in einer Abteilung mindestens eine Sportart durchgef\"uhrt wird.
          \item F\"ur den jeweiligen Trainer ist der Vor- und Nachname, das Geburtsdatum
          und das Eintrittsdatum in den Verein zu speichern. Ein Trainer trainiert mindestens eine Sportart.
          Eine Sportart wird von h\"ochstens einem Trainer trainiert, wobei es vorkommen kann, dass beim
          Ausscheiden eines Trainers aus dem Verein, eine Sportart kurzzeitig keinen Trainer hat.
          \item Jede Sportart wird von mindestens einem Sportler ausge\"ubt. Ein Sportler hingegen kann mehrere
          Sportarten aus\"uben, wobei es keine passiven Mitglieder/Sportler im Verein gibt. Bis auf die
          Trainernummer sind f\"ur den Sportler die selben Daten zu erheben, wie f\"ur die Trainer.
          \item Jede Sportabteilung hat mindestens einem Trainingsort (Adresse). Es kann sein, dass an
          einem Trainingsort mehrere Sportabteilungen trainieren. Bei der Adressspeicherung sind die
          Postleitzahl (PLZ), der Ort, die Stra\ss e und die Hausnummer relevant.
          \item Jeder Trainer und jeder Sportler wohnen bei genau einer Adresse. Es ist auch m\"oglich,
          dass mehrere Trainer oder Sportler an der selben Adresse wohnen.
        \end{itemize}
\clearpage
