      \subsection{\"Ubungsaufgabe Schwimmbad}
        Entwerfen Sie, basierend auf der folgenden Lage, ein ER-Modell, inklusive der Beziehungen zwischen den Entit\"aten.

        F\"ur ein gro\ss{}es Freizeitbad soll eine Datenbank f\"ur die Buchhaltung geschaffen werden. Im Einzelnen m\"ussen die nachfolgend beschriebenen Zusammenh\"ange in der Datenbank abgebildet werden.

        \subsubsection{Vorgaben}
          \begin{itemize}
            \item Ein Freizeitbad besitzt 15 verschiedene Kartentypen, von denen deren Bezeichnung, der
            Kartenpreis und eine eindeutige ID zu speichern sind. Die unterschiedlichen Kartentypen sind nachfolgend aufgeschl\"usselt:
              \begin{itemize}
                \item Stundenkarte (2 und 4 Stunden) f\"ur Kinder, Erwachsene, Studenten
                \item Tageskarte f\"ur Kinder, Erwachsene, Studenten
                \item Monatskarte f\"ur Kinder, Erwachsene, Studenten
                \item Saisonkarte f\"ur Kinder, Erwachsene, Studenten
              \end{itemize}
            \item F\"ur die Buchhaltung ist es wichtig, dass jede verkaufte Eintrittskarte gespeichert wird, so
            dass am Jahresende eine korrekte Steuererkl\"arung erstellt werden kann. Zu jeder Eintrittskarte wird
            eine Karten\_ID, ein Barcode und das Verkaufsdatum gespeichert.
            \item Jede Eintrittskarte ist von genau einem Kartentyp, wobei es vorkommen kann, dass von einem Kartentyp keine Eintrittskarte verkauft wird.
            \item Der Verkauf der Eintrittskarten erfolgt durch die Bademeister. Zu jedem Bademeister ist
            sein Name (Vorname, Nachname), seine Wohnadresse, das Datum der Teilnahme am letzten Rettungsschwimmerkurs und das Teilnahmedatum am letzten Erstehilfekurs, sowie eine eindeutige ID zu speichern.
            \item Wird eine Eintrittskarte verkauft, geschieht dies durch einen Bademeister. Es ist immer mindestens ein Bademeister mit dem Verkauf von Eintrittskarten besch\"aftigt.
\clearpage
            \item Die Bademeister k\"onnen noch andere Aufgaben (Aufsicht, Reinigungsarbeiten,
            Wartungsarbeiten, etc.), die in Arbeitspl\"anen zusammengestellt werden, ausf\"uhren. Jeder Bademeister muss im System festhalten, wann er welche Arbeit auf seinem aktuellen Arbeitsplan erledigt hat. Dabei ist es m\"oglich, dass eine Aufgabe von keinem Bademeister erledigt wird.
            \item F\"ur jede Aufgabe ist deren Kurzbezeichnung, eine Beschreibung und die
            Arbeitsdauer in Stunden, sowie eine eindeutige ID zu speichern.
          \end{itemize}

        \subsubsection{Zusatzaufgaben}
          \begin{enumerate} %{itemize}
            \item Nach der Fertigstellung des Modells verlangt der Kunde, dass der Preis eines
            Kartentyps abh\"angig von der jeweiligen Badesaison sein muss. F\"ur eine Saison wird deren
            Bezeichnung (z. B. Sommer 2012), das Anfangsdatum und das Enddatum gespeichert.

            Modellieren Sie dieses Szenario und entscheiden Sie selbst, welche Kardinalit\"aten f\"ur die
            Beziehung/Beziehungen notwendig sind!

            \item Unser Kunde, das Freizeitbad, ben\"otigt eine weitere \"Anderung am bestehenden System.
            Bei der Ermittlung der Vorgaben wurde vergessen, dass alle Monats- und Saisonkarten
            Namensbezogen (Vorname, Nachname, Adresse) und mit einem Foto versehen, verkauft werden.
            Au\ss{}erdem muss bei den Stundenkarten ein Zeitstempel gespeichert werden, so dass die
            Datenbank automatisch errechnen kann, wann die Person das Bad wieder verlassen, bzw. ob die
            Person bereits eine Nachzahlung leisten muss.

            \item In einer erneuten Anfrage bittet die Leitung des Freizeitbades darum, dass eine weitere
            \"Anderung eingearbeitet wird. Wenn einem Bademeister gek\"undigt wird, wird dieser nicht aus
            dem System gel\"oscht, sondern nur sein K\"undigungsdatum gespeichert.

            Setzen Sie diese \"Anderung so um, dass keine NULL-Werte im System erzeugt werden.
          \end{enumerate}%{itemize}
\clearpage
